原來墳場咁多嘢睇

一般我哋去嘅墳場係咁

(Source: CNN)
但原來香港有一個好西式好靚嘅墳場！佢就係香港墳場，又稱為跑馬地墳場。

佢亦都係香港歷史最悠久嘅墳場之一。早前HKICON（香港建築文物保護師學會）提出要為墳場評級。

首先我哋講下香港墳場嘅歷史。
香港墳場喺1841年已經有安葬，第一位安葬者喺英國軍艦響尾蛇號艦長William Brodie（佢係病死嘅）。個墳場係1845年墳場正式開放。而第一個殯葬記錄出現係1853年，嗰個殯葬編號喺807號。初期係香港死嘅人都幾多下，因為佢哋頂唔順香港嗰啲熱帶病。
1889年，本身喺星街和聖佛蘭士街一帶嘅灣仔墓地關閉，嗰邊啲墳墓就搬咗去跑馬地。

1889年嘅灣仔基督教墳場。墳場個位係林奠母校。(Source:HKMap)
本身個墳場係for 基督徒（所以點解叫做 Protestent Cemetery）。1909年，政府將佢改名做「殖民地墳場」（Colonial Cemetery)。政府同時修訂基督教墳場條例，規定非基督新教教徒都可以係嗰度安葬。但係呢，日本人掃墓時有燒香嘅習俗，有啲西方人嬲嬲，所以就抗議。但港府認為唔使禁止，但係就為日本裔下葬者係墳場邊緣位置劃定一個安葬區域。
香港日佔時期，香港墳場亦都有葬係香港保衛戰／拘留營死去嘅人（有啲軍事墳墓最後運咗去西灣國殤墳場）。戰後，香港墳場都有burial，但相比戰前少咗好多，應該係因為墳場啲地越來越少。去到1970年代，隨着香港仔隧道工程開展，香港墳場部分土地被徵用，政府將部分墳墓搬到其他墓段。部分墳墓裏邊嘅遺體則被火化，骨灰放咗係1983年興建的骨庫。（所以有啲section係唔見咗）。而家政府規定土葬7年嘅遺體要火葬。

骨庫

埋葬係香港墳場的死者多數係軍人、公務員、商人、專業人士等等（多數係外國人，但亦都有華人）。有啲墓段係for特定嘅group，例如係軍人、警察、小朋友、同埋係長時間定居在香港的西方人（Old Residents）。

上面係軍人墳墓。好多都係一式一樣。

香港墳場裡面嘅墓碑隨著時代有唔同嘅design。
開埠初期
多數用花崗岩，都係啲好簡單嘅design，個頂多數係圓邊或者三角邊。有啲好似個盒咁樣。當然有啲地位高啲／紀念碑嗰啲就整得好高好宏偉。

1860年代至1880年代
呢段時期嘅墓碑開始有複雜的圖案，出現celtic，拉丁式和亞美尼亞式嘅十字架雕塑。

1880年代－1910年代
都幾多類型，有啲就係普通十字架（但有啲十字架都係整色整水）、有啲係拱形設計，好有維多利亞style，有啲上面刻有象徵唔同意義的圖案。1910年代左右嗰啲就比較簡約。

1920年代至1930年代
又行返簡約，多數係花崗石階梯基座上有普通十字架

戰後
通常係簡單嘅設計，四四方方咁。（唔知係咪同戰後提倡簡約有關呢？）有啲墳墓開始有陶瓷相，相信係adopt咗華人個套。

標誌
如果你哋細心咁觀察啲墓碑，會發現佢哋有唔同嘅圖案，代表唔同嘅意思，例如爛咗嘅柱代表壯志未酬，百合花代表好pure好true等等。

而小天使就代表死者係小朋友

發現共濟會標誌。以前好多達官貴人，甚至港督都係共濟會會員。
除此之外仲有唔同嘅圖案，大家可以欣賞下

除咗墳墓，香港墳場仲有一座教堂，建於1845年，係一級歷史建築。佢係一座都鐸復興式建築，有教堂常見嘅尖拱的門窗、三角山牆、圓窗。屋頂係雙坡頂十字形。

張相好有英國啲墳場feel
遲下會詳細介紹香港墳場背後嘅族群

九份咪仲勁，葬係高山度

sorry 唔係好識欣賞

台灣果個九份？聽落去幾型

好特別

唔緊要。不過墳場遊係外國好流行，香港都有。主要係探討墳場背後嘅歷史

驚撞鬼

係架。大家可以過去睇下，或者參加一啲導賞團。

唔會，嗰度好平靜

影人地做咩

我當佢係藝術品咁睇

跑馬地叫Happy Valley快活谷就係因為呢個墳場，極樂世界

楊衢雲斷柱無字墓

何東、麥秀英夫婦墓

何啟墓

日本人墳場

好正
不過無入過
有機會想行下呢個
同西灣國殤墳場

強帖留名

葬到呢到非富則貴

都幾有趣

中學時跟學校去過墳場導賞，
最記得就係日本人墓係面朝日本方向

感覺鬼佬墳場正氣好多
華人個d成日講有野又要避忌，做鬼都唔放過你

呢個comment 算唔算係香港人崇洋既極緻

接住落嚟我會講下香港墳場背後嘅族群
首先講下香港官員。
有啲官員係香港逝世之後會埋葬係香港墳場。佢哋嘅背景都幾得意：高級啲嘅文職官員多數係英國老牌大學畢業，然後嚟香港接受培訓同埋做嘢
（亦都有「紅褲子」出身嘅官員，例如1856－1862年擔任總登記官兼撫華道高和爾曾經係廣州一鴉片貿易公司嘅簿記）；而船政署之類嘅官員多數係軍人（海軍）。
高和爾最出名嘅係同華人海盜黃墨洲的海盜事業

呢位助理船政司係隸屬於英國皇家海軍後備隊
同埋有幾位戰前官學生係任內逝世，都埋葬係係香港墳場。

Lewis Audley Marsh Johnston (1865-1908)，官至郵政司

Walter Morris Thomson (1905-1952)，官至防衛司

John Daniel Lloyd (1883-1935)，官至出入口管理處監督（而家嘅海關關長）

Percy Burn (1889-1921)

Warren Delabere Barnes (1865-1911)，輔政司

Malcolm Struan Tonnochy (1841-1882，杜老誌道個個杜老誌），1882年曾署理香港總督。
其中Barnes同埋Johnston係由海峽殖民地過嚟嘅官學生。

之後想講下Frederick Stewart（史釗域，1836－1889）。佢係1862年嚟香港擔任中央書院掌院（而家嘅皇仁書院校長）。佢主張中英雙語教育，學生應該同時學習中文和英文；並且推出補助學校計劃（就係個啲傳統名校），提供補助資金比啲教會係香港辦學。（一樣好有趣嘅事係，佢係一個虔誠嘅基督徒，但佢主張世俗教育）此外，史釗域為鄉村學校制定規例，確保學校有合乎規格的師資、設施；又提供津貼比鄉村學校。
之後升任為警察裁判官同埋總登記官，死個陣係輔政司。

支持樓主好有心機

香蕉成熟時曾經係度拍咗一段好正既 Kiss 戲

多數係中產至有錢人

香港墳場、西灣國殤墳場同埋赤柱國殤墳場都幾有趣，有時間可以行下

外國嗰啲仲靚㖭 你唔講埋天葬

軍人墓段嚟

祟咩洋
係華人最鐘意講埋迷信風俗嚇細路

夜晚去仲多嘢睇

香港墳場係參考法國巴黎拉雪茲神父，個concept係「墓地庭園」

佢夜晚6點鐘就閂門

其實唔駛諗到咁複雜嘅, 又唔係你害死人

墓碑嘅功能就係話俾後人知, 世上曾經有呢個人存在過

我有啲好奇, 隨住時間嘅消逝, 越嚟越少人去探嗰位先人, 冇人打理嘅話, 個靈位會點處理?

照田雞?

有講錯咩 鬼佬得閒無嘢做就去墳場鳩hea
華人嗰啲墓碑睇見都驚

去過呢個墳場嘅tour
到今時今日，仲有組織(有個好似加拿大嘅文化協會？唔記得左) 都仲會每年去獻花同掃墓

嗰陣見到成排喺香港保衞戰過生嘅外藉軍人
死嗰陣都係19-24歲
好想知佢地有乜野感受…為保護一個唔係自己家鄉嘅地方而英年早逝，而呢個地方嘅歷史書將自己嘅犧牲一句帶過
遲啲可能連嗰一句都無埋

+1
中外有無列例子用塊地做其他用途

令我諗起新加坡某墳場
又係葬左好多名人
包括李光耀個阿爺，但係佢後代而家想剷起成個墓地起屋
明明有百幾年歷史，見證住新加坡華人史

就咁dun係度，因為gravestone係私人產業
但啲死者的親戚通常係外國，好難聯絡到

Fort Canning Cemetery?

英國見好多時墳場起喺民居旁邊
有咩野，就算沃門，聖味基天主教墳場都係咁
又唔見人嘈? 旁邊中山碧桂園就好閪
居然屈尻人地百年墳場影響風水，拖低樓價
明明係先施馬氏祖墳所在地

擺得咁疏
我回教墳場果邊就黎行都無位
不過d墳同你影果d差唔多

美國有墳場攞嚟作表演場地

隔咗幾代嘅後人, 對嗰位先人完全冇印象, 點會咁有心去探, 正如我都唔會去探呀爺對上一輩啦......

真
去東歐啲飽受戰火嘅國家旅行
周圍都係墓碑
可能係個設計問題
乾淨線條+顏色+簡約

睇上去嘅觀感比較平和

Bukit Brown

自己Ching Chong文化低劣唔去學啲好嘢仲笑自己人祟洋，你都係做返支那Ching Chong啦

啲軍人年紀同我差唔多大，每次見到都好心up
香港墳場都有，但規模細好多

黎天王曾經過講
撞鬼係要講緣份ge
唔係你想見就有得見

諗起之前嗰個打卡post

而家仲有無新既屍體會葬香港墳場？

以前大學有一堂field trip 就係行墳場

其實外國都算係厭惡性地方

香港墳場都有russian架。佢哋通常係1917年俄國革命之後過嚟嘅refugees。佢哋多數信奉東正教，所以佢地墓碑上嘅十字架同我哋平時見到嘅十字架係唔同架

另外香港墳場亦都埋葬咗唔同國籍嘅人，例如德國、亞美尼亞等等。

係文化問題
鬼佬會當墳場公園咁去

之前我去呢個跑馬地墳場參觀，勁多鬼佬喺附近練跑，跑完入去坐下休息

呢啲唔似華人墳場嗰啲有埋相
無咁得人驚

佢哋都葬喺香港了香港係佢哋嘅家 有小小滾動

大英帝國香港真係同支那冇乜關係

我都有，呢次係我第二次去

跟住就會好多人去打卡
香港太細太多人

勁少，幾年先有一個
new burial嗰啲7年要起骨

以前中學讀宗教與倫理有啲堂就係出去啲墳場教堂
其實好多故事聽，特別以前打仗係香港死咗嘅士兵

唔好咁啦
佢地對香港歷史發展好大貢獻架

果個我覺得還好

西灣前幾年去過
好多一二戰官兵 好多都係加/英/印 嘅官兵
入口入去一路斜斜哋一排排石碑對住個十字架仲有再遠啲嘅景觀好開揚 成個感覺同中式墳場好大分別

即刻有racist沖出嚟反駁你

我細個好驚啲黑白相

y

之前新假期定唔知邊個旅遊雜誌好似有報導過

其實地球始終都會有日人類死到冇位安放骨灰, 所以我想搞雲端墳場,
VR拜山, 大家覺得有冇得諗

no land

呢啲係長擺 唔會郁佢哋架啦

冇相的確睇落冇咁嚇人, 我去探仙人, 有時無意中睇到其他先人嘅位, 張相影得奇奇怪怪咁, 心諗點解唔揀張影得好啲嘅擺上去......

或者將骨灰compressed成微小嘅石頭

以前tvb 係咪成日拍戲

有啲會尋根，然後會係ancestry等等嘅網頁寫family tree

華人始終有避忌唔會太多人掛

yes

政府嗰啲灰位過咗頭二十年, 之後每十年要續一次, 唔續就倒落花園

係...聽老師講過...話外國學校會安排學生去墳場遊...睇吓人地既墓志銘...再引導學生思考吓人生既意義.......
以前細個聽老師咁講覺得外國好低能...但而家大個左覺得好似幾有意義咁...睇黎真係老了.

好多藝術品

出名後成村人去打卡

有錢嗰啲大家族就會, 好似我呢啲普通人家點會搞呢啲嘢

有怪莫怪 細佬仔唔識世界
我出返去先

係架，經過啲墓碑感覺好似佢哋講故事比我哋聽

好詳盡

加油。巴打研究啲乜嘢多？

好似影到d野

好sad
諗起CoCo

邊個coco?

lm

呢個好睇啲

啋

Pixar套戲
入面講嘅嘢類似巴打你cm意思
當有一日再冇人記得你時
先至係真正意義上嘅死

啲相陰氣真係好重，身體唔好嘅就唔好去嗰到

西式墳場其實幾靚

thx, 少睇戲, 原來如此

放過D先人啦

斷柱好似係解意外死？定唔知解英年早逝

Btw, 終於有同好

去墳場唔係觀光，去pay tribute 都得嘅啫
話說唔入入面都唔知香港以前有老虎

又，人死最驚被遺忘，大家去睇下，起碼acknowledged 嗰位世者存在過

有耶穌照住都仲有鬼咁唔洗信敎啦屌

除非你係大人物, 否則過多幾十年, 你啲親朋戚友都過埋身, 仲有邊個會記得你, 到時個靈位擺喺度吹風

講跑馬地墳場你唔講門口個對聯？

覺得有個咁近市區嘅墳場係好神奇

樓上咁多人驚打搞到先人
反而令我好奇當年陳果點拍香港故事個shot

地獄meme

跑馬地始終太近馬路，清潔方面唔算好好，啲山同樓又遮住啲陽光，變咗有種暖色瓦黃filter咁。不過嗰對對聯真係好有教育意義，一針見血咁講出來。

赤柱就真係好舒服，有草有陽光、高、遠馬路空氣好、溫度正，又有歷史意義

sorry
原來我未睇哂

牛津市中心就有一撻咁既地 連住個教堂仔 係成個城市既交通樞紐度 就咁俾2條大馬路夾住

支持
推
只係終有啲避忌

印象香港墳場唔係唔可以隨便入㗎咩
定我記錯普通人冇得葬

呢樣東南亞華人見唔少
李光耀當年過番個祖先死喺鄉下
個家族都有人返去拜過

可能到時整個香港民族曾經存在過都冇任何世人知道

大家既人生終點

好有藝術feel

原來係認真文 留個名先

細個有人帶過我去赤柱軍人墳場
本來諗住墳場有乜好睇，去到先發現真係好靚

以前試過有D死龍友唔識死，影個𡃁模坐赤柱墓碑上面
俾人屌到反皮

有時真係覺得華人既觀念好奇怪...又會對墳場保持距離...
但又會想去埃及睇金字塔...去西安睇兵馬俑...去中國睇皇陵
明明大家都係墓園
諗起開心浩園餐...3萬thx

香港被英國鬼開化時候已經有，真係好耐歷史

同時有好多野睇住你

好有心
未睇哂先推

我以前每年都會去深圳拜阿爺同埋親戚
成日會睇到墓碑寫籍貫
會學到好多野，真係唔明有咩野好避忌

利申：個墓葬左80年代某空難香港人死難者

柴灣有d天主教墳雕刻好靚

一dd
有公眾墳場，亦都有宗教背景墳場
當然，何東家族個墳場係長期鎖住仲有看更嘅

睇標題以為撞鬼

我諗起瑞典將支那人趕走墳場單野
明明果度有地鐵站，仲要係著名景點
就知支那人呢方面幾落後兼無知

除咗政府官員，香港墳場仲埋葬咗好多有影響力嘅商人。

例如上邊有巴打提及嘅何東爵士同埋佢夫人麥秀英女士（所謂何東精神）

仲有Phineas Ryrie（1829－1892），佢係丹拿公司（aka華記洋行）嘅合夥人，曾經擔任定例局非官守議員。佢本身反對賭博，但做咗香港賽馬會主席。

遮打爵士（1846-1926，遮打花園個個遮打）。佢本身係亞美尼亞人嚟，18歲嚟咗香港，同麼地好friend，之後仲成為咗partner，係地產和股票市場都好成功（連登仔model）。之後佢成為咗立法局非官守議員，成為填海華啲朋友，提倡係維港填海，之後成功爭取係西環至中環海旁填海計劃。之後佢仲成為首批行政局非官守議員之一。

Granville Sharp (1825-1899) 係一個成功嘅banker，亦都係山頂明德醫院嘅創辦人

Alfred Herbert Rennie（1857－1908），係加拿大商人嚟，本身係加拿大做生意。佢係調景嶺果邊起咗個麪粉廠，以滿足日益增加嘅麪粉需求。但係後來蝕本，佢係1908年自殺死咗。調景嶺本身個英文名Rennie's Mill就係以佢個麵粉廠命名。

火葬祥

斷柱解英年早逝，壯志未酬

我冇傷害過佢哋

以前新華社直情對住墳場

推

係，啲墓碑污糟晒

中國人既避諱野係好無乜特定logic架...

好似子孫唔去掃墓就會覺得人不孝..但明明祖輩在生嗰時父輩都無好好咁對過佢地..死左先講孝道...而孫輩好多時連祖輩係邊個都唔知就要人盡孝..真係好奇怪...

而掃墓既時候父母又會話仙人永存...要誠心啲掃墓...但同地講不如住起仙人隔離..佢地又會話細路仔唔識世界..亂講野..都唔知亂講左啲咩...說好的風水寶地呢..假架咩

日光日白唔驚啦

跑馬地個個都係

不安 有怪莫怪

好似係摩星嶺果邊

其實墳場好有趣，可以睇得到一個國家嘅歷史，同時又睇到國家嘅文化

當時去咗烏茲別克嘅墳場睇，發現有好多猶太人嘅墓碑，墓碑被俄化左，某程度上反映到猶太人係蘇聯時期嘅足跡

Thank you 樓主 好有心機

以為係墳場新聞

有人樣

好鐘意赤柱軍人墳場

嗯，正解
呢樣野，就算係香港基督教徒都會有
可以講，係根深蒂固

我有個姑丈，由細睇到我
走左好多年，但我未拜過
因為我老母阻撓，話唔應該入去，怕撞鬼乜乜乜
但明明條路中間衛奕信徑會經過
而家咁多人行山，隨時夜晚都好撚多人
近近地，去魔鬼山都可以順路去拜

真係唔明D老野諗乜

鬼佬墳場個觀感真係冇華人墳場咁不安

更加冇人拜
掃墓、拜山本身都係親戚之間嘅聯誼活動，我覺得可以保留。

記得以前英國讀大學，Campus附近有個墳場
日頭都由自可，但夜晚真係幾陰森下
好在平時都係踩單車直行直過

嗰啲相係死咗之後影定之前揀定

英國啲墳場好似便利店咁，隨時有一個喺左近

可能俾龍婆洗左腦..以為行填場真係會撞鬼

外國啲墓靚好多
又有雕像 又有啲羅馬式建築 有啲就係一條柱咁
以前去旅行好鍾意行墳場 又少人風景又靚

好多時都係起左好多年
座落民居旁邊
又或者，喺教堂入面同埋佢外面個花園
但又融入到個社區，呢樣同支那人果種
有墳冇樓，有樓冇墳嘅二元思維，形成強烈對比

i dont know

其實有張相同無張相既墓差好遠姐

樓主係先圖後解說. 但又唔落多D spacing
係咁碌攪到以為段字係下面張圖既解說.

香港而家嗰啲墳墓一式一樣

超，我影日落幾個位
一個係山墳企到正墳墓邊，另一個係墳場
又唔見有事
只要冇對先人不敬，根本就冇野

本地local tour 都有搞墳埸團，不錯的，丁新豹本書《香江有幸埋忠骨》就帶起左呢個風潮。

多謝巴打建議

睇返舊時d墳，籍貫唔同個字體同埋個格局都會唔同
呢樣我喺睇新加坡某公墓介紹時學到嘅

仲有呢本

多謝你嘅分享 估唔到香港都有西式墳場
同埋墳頭design有咁多學問

嗰陣係北歐 有次去左個公園好靚
係啲avenue旁邊有高樹 大家就係度chill下踩單車
再轉去啲pocket space原來係西式墳場
有好多好多花 完全唔似墳場
先發覺原來死亡係可以表達得好peaceful
自己一個人行左陣思考下人生

你嘅分享令我諗返起呢段經歷

經過耶教墳場好似入左藝術館咁

基督教冇將死人同鬼relate得咁勁

你有心嘅, 搵日自己走去探, 你老母都唔會知啦.

我而家差唔多每個月去探個仙人朋友, 都唔會俾老母知, 因為佢好撚迷信, 俾佢知實好撚麻煩.

總之有啲嘢唔知唔覺就好地地, 俾佢知道, 萬一第時有咩事發生, 佢就可以攞嚟賴, 呢啲咪就係穿鑿附會囉

咁下次行山我順路去拜

香港D 山上面都有好多荒墳，有好多係清朝時代，甚至偶有明朝墓葬。

新界好多行山成日見到

有心學的話，香港係有好多地方都學到本土文化、歷史

斷柱唔是壯士斷臂？楊衢雲

聯合道都有個基督教墳場, 直頭喺美東邨隔離...

墳場新聞

其實想知好耐
個啲可能葬左>50年又冇屋企人去打理同採既墳
係咪都係一直擺係到直到永遠

我諗點都唔會過咗身之後影掛, 生前點都會有證件相留低

成日都覺得外國墳場無香港嗰啲咁陰森恐怖

我住過附近多年，旁邊有棟豪宅
笑L死，而家見佢好似賣唔晒d樓
如果讀華德嘅可以出嚟講下咩感受

痴撚線

壯志未酬

我行山都會留意下D 墓碑，年代，D 墓就好似見證住附近D 村落興衰

睇地方
新加坡呢樣會起墳
因為土地唔夠，會搵墳場開刀
冇人認領就會火化
好彩嘅會有親人或者族人幫手處理
好似呢段片咁，幾touching

應該係

正

係，青山腹地一帶會見到劉皇發家族D墳

去流浮山會見到鄧族嘅墳，如此類推

個墳場佔據成個山頭，以前一路上堂一路睇住D 人掘墳起骨

當年細個睇到門口首詩直頭改變左我人生觀

豪宅起喺呢啲位置又真係幾騎呢...

白鶴山，望九龍城個景一流
可惜除左拜山，就要由美東邨對開搵路上

其實個位以前係木屋區
而且又唔係九龍塘地段，前少少先算係九龍塘一部份
係地產佬搞綽頭附庸風雅，仲整個咁嘅名

以前中學秋季旅行去赤柱
會行赤柱墳場
講下歷史
印象中奧士本有個像係個到

咁搞法，就快亡魂都上連登開post 叫人假日唔好再嚟

唔講唔知香港有啲咁的墳場

好有心

睇得多已經見怪不怪

謝謝樓主介紹

請大家留意禮儀，唔好當景點咁打卡，周圍爬

仲有呢首詩歌，寫得好靚

可以的話可以pin返提大家

西環碼頭係一個好例子

俾少少respect好喎ching
影人墳頭，夜晚返黎參觀你屋企

跑馬地墳場都發現新大陸？新香港人？

中學參觀過

“1889年嘅灣仔基督教墳場。墳場個位係林奠”

咁撚靚

屯門鳳地花園入面，仲保留幾個屯門陶氏明代古墳，可惜陶氏近代已經未落。

純粹share下啫

入面有納粹黨嘅墓，碑上有黨徽，但好似數量唔多

Same 但係係去啲華人墳場

果度有萬幾個墳墓，我屋企裝唔到咁多人

青磚圍一帶係陶氏聚居地

你有冇睇吓佢打啲嘢㗎？

好少

仲記得有條女入咗個墳場影相，比成班連登仔話佢唔尊重死者

原來係陶淵明後人
以前嘅新界真係幾有世外桃源feel

令我諗起佢
可能當初佢去西式墳場D人冇咁反感

咪講咗囉

樓主，點解你對墳場咁有興趣，放咁多時搜集資料
你成日出入墳場有無撞過嘢？

啲日本人好多係妓女、亦都有商人等等

日本都有搞參觀

仆街啦
報撚完又成班撚屌去參觀人地個墳頭

係呀 明明tour聽過
但上網搵唔到資料

由細到大都去開跑馬地天主教墳場

個對聯係隔離個天主教墳場

條女成隻猩猩咁

事實係
佢影啲相個焦點係佢 無理過人無理過墳場先人

睇吓啲本土

係咪上面個ig八婆果張？

1. 本身鍾意香港歷史，偶然發現有呢個墳場
2. 無，本身有宗教信仰

巴打好西利

香港墳場埋葬咗好多傳教士

no la

個英國軍人都係得20,21

佢哋叫唐行小姐

同我差唔多大

西方果啲比人安息同放鬆
中方果啲就陰陰沉沉唔心人走近

以為又酸緊立場
西式好靚

然後依個墳場weekend開始人山人海

香港歷史

以前返學日日經過會驚

最尾果張叫師奶咁搞笑

師母v2.0

香港大學都有位前教授Ken Nicolson 出咗本
The Happy Valley : A history and tour of the Hong Kong Cemetery
Guidebook咁可以攞住嚟行

打卡變大館v 2.0。不過多啲人認識香港歷史係好嘅

true

唔係講笑 丁新豹有本書講跑馬地墳場同香港墳場 拎完本野去包你仲大得著

睇過，好fruitful

嗰個年代相機未普及 影到下相已經好勁 莫講話靚唔靚
加上當時啲人更加未習慣面對鏡頭

我去外國旅行都鍾意睇墳場

記得個陣中學搞呢啲導賞團個陣大家都係跟呢本野講 真係去一轉先發現咁多名人葬係度入面冇記錯仲有個太平天國既王

中中

tea

跑馬地墳場應該係 最古老個批應該開阜就係度

諗起之前有個港女喺墳場影相比好多人屌
其實佢都係當藝術咁睇啫

仲咩要打攪先人

巴打好快手

講起中學導賞團，我成日都羨慕隔離history有得去墳場考察

之前係意大利讀書果時有科要去墳場做research
d鬼佬係 2個墳中間穿插 踩上去 同摸都無咩問題
我同其他亞洲人(中日韓台泰) 係連行近d都覺得驚唔專重
有咩可能會踩上去坐上去都ok

d sculpture 搞到好陰森

Love this post
諗起有次屎忽痕入咗赤柱軍人墳場散心
然後見到個碑講香港保衛戰歷史
見到12.24呢個日期，就係咁啱我嗰日去嘅日期
喊到癲咗

香港人係應該要了解香港歷史

佢哋好悶架

對於港共只係一堆爛石
遲早徵用

不平安嘅平安夜

可能有金銀珠寶

以爲咩新場

原來都係跑馬場

所以可以靜靜雞去起咗二百幾年啲墓，分分鐘搵到百幾二百萬

我去嗰啲係近年嘅骨灰位, 唔係古墳嚟...

上頭壓到落來
一係做一係唔做
仲要佢地係軍人冇得縮

赤柱有一個軍人墳場，好清幽

好幾年前有d機構有搞遊墳
其實就係透過唔同嘅墓碑去了解歷史
可能另塑咗d，但係學到唔少野

反觀共狗不廢一兵一卒直接接收
覺得佢哋既犧牲好唔值

hkusu都有搞過

睇黎好多間中學既history都有搞呢啲

係, 鬼老啲屎都特別香

唔低能 係香港教育太死板

好有趣，一定比齋聽書更加深刻

好似唔錯! 聽日去睇下

有年同當年女朋友行憤場
同一個星期做愛差啲馬上風

鄭中基 阿Sa 套追擊8月15 都係到取景

巴打記得要帶蚊怕水

去

Sarajevo 墓地，呢個位係回教徒聚居，應該都係回教墓地（但我唔知呢種設計係當地文化定係回教文化），
好多死者都死係92-96波斯尼亞戰爭，好多都係廿出頭

睇落似融合咗當地嘅特色

以前小學去郊野公園成日見到
啲同學坐上去

港共有心就應該清左依堆新界佬啲憤先睇佢哋鬼打鬼

講咩

嗰個位係民居，下面係遊客區，山上係觀景位，呢個墓地係必經位，
其實仲有好多零零星星墓碑，不過就明顯年代久遠

難怪之前有人喺墳場打卡，走得太前，唔怪佢了

留定個位俾佢岩嫁啦

Lm

學埋世界史

中學呀sir話間唔時會嚟呢度睇書

墳場都要鬥勁，你up乜柒

今夕吾體歸故土
他朝君體也相同

走得太前

呢度氣氛好安靜，好適合睇書

墳場師

chest

支持

無觀塘

支持中中

記得聖士提反書院嗰邊嗰個都好靚

諗起之前去影相嗰條女

軍人墳場

睇標題以為係港女墳場打卡

其實我都係墳場打卡，不過無影自己咁解

行過香港墳場 好多18xx年既英軍

呢位警察就係比老虎咬死咗

傻啦 有錢人都葬唔到呢度啦而家
之前改左例 要好多條件先可以葬係度
如果係香港人 100%已經唔葬得呢度

近10年好似得一單落葬
近廿幾年得7單左右 好似係

因為佢要營造一個好似公園咁樣嘅環境呀嘛

曾咀已經有個位留咗俾佢

求學嘢 香港大球場後面個墳場 已經閂晒草點解

唔係呀我講緊以前嗰陣

咖啡園墳場

因為已經停用左

成個香港歷史都喺晒啲墳場度，有開埠史有抗日史有發達史，唔同種族宗教乜都有

仲有好多意想不同嘅大人物都葬喺香港，例如蔡元培同埋好多民國將軍

中期果陣係，最遠歷史果陣都唔係
以前係比海軍，海難 成架船啲人一齊葬
所以好多墳都係好似架船上面架野咁 但斷左

跑馬地其實有幾個墳場

樓主去嗰個係香港墳場政府場嚟，冇記錯好耐之前已經冇新位，何東爵士好似已經最後期落葬嗰堆

香港墳場隔籬，今夕吾軀歸故土 他朝君體也相同嗰個係天主教墳場

天主教墳場再向灣仔行係回教墳場

香港墳場向返跑馬地方向行會見到祅教墳場，不過而家俾人霸咗嚟做花圃

仲有兩個平時唔對外開放嘅印度墳場同猶太墳場，不過有時會有導賞團可以報

想一齊去探險 有冇興趣

係中國人先咁on9，將死同墳場講到好撚不祥，神神化化

去歐洲旅行先發現人地啲墳場好撚靚，成個公園咁

日本好多鄉下地方都有墓碑喺屋企隔籬，完全唔覺有咩咁邪

佢哋全部都咁後生就過身嘅

以前醫療無咁好

同埋鬼佬嚟到香港（東南亞或者美州都係）好多病痛，因為氣候、傳染病等等

嗰陣時英國有個講法，「去香港啦你」，即係叫佢去死

辛苦晒樓主，寫得好好呀

下面嗰句長智識了

好多墓地真係藝術品黎, 多謝樓主介紹

想去參觀的巴絲真係要注重禮儀

(見到講保衛戰又眼濕濕, 真係感謝佢地)

依家果啲好似只能夠葬幾年又要起當佢上嚟做灰

咁你正常好多起碼係有文化內涵

係 無左永久落葬

變左灰 係果邊有個灰位比你

wow news is so exciting

人地導嘗團都搞左十年

佢哋通常病逝
老啲官學生退休之後都會返英國養老

唔好比傳統思維限制自己嘅眼界啦

佢影黎做學術研究，俾大家認識墳墓既歷史同學問，咁都叫唔尊重？洗唔洗全部問哂死者屋企人先影？

我都係研究緊官學生（而家AO）

有人話星街pp3 之前係亂葬崗好猛所以裡面有個佛像震住

係連登分享下啫

之前大學上生死學 professor 都有帶我地參觀過呢到 個感覺係好peaceful 一d都唔驚印象深刻係呢到有個corner for 未出世既bb （小產）覺得好有意義

Yes 就係上面講嘅灣仔墳場

Yes ar 有一個位係專葬小朋友

咁有幾多個真係會去

呢到人流多過導賞團啦

好多人唔知呢，仲喺度話有鬼

都多人去嘅，不過去嗰啲唔上連登姐

呀公葬咗係加洲d 墳場度有一大片草地好舒服d 鬼佬會坐低傾下計懷緬下先人唔會好似中式個d 咁陰深

你地見唔見到
張相

中國人先講得影人墳墓唔尊重，連行過覺得唔尊重，最好有咁遠行咁遠，望到都唔應該！

其實好想知

難聽啲講
日日都有人死
如果個個都起墳墓
邊有咁多位?

LM

多謝樓主 上面有人講門口有對聯， 大概係講咩呢？
同埋唔知d墳下面係棺材定係就咁骨灰龕呢

其實唔明點解墓碑要有相

墳場仲有新聞睇㖭

我中學都有搞墳場介紹
覺得老師行得好前

Lm好鍾意欣賞呢啲, 其實真係好值得研究

珍

中產應該唔得，聽老豆講佢兄弟係70年代死個陣已經要交50萬
個陣已經要睇你地位

好靚
最得意係會根據先人既唔同背景去整個墳

而家流行火葬, 已經慳咗唔少位, 仲有新興嘅綠的殯葬, 即係撒灰落花園或者落海

哇 佢咁又誇得制

大帽山郊野公園, 小食亭對出有一個, 幾大下

建議好天氣、光猛天時去
唔同種族、階級嘅人分得幾清楚
行入少少有日本人嘅墳，不過偏暗，所以朝早或下晝去安心啲

補張噴水池

變成熱門旅遊景點了

say個hi囉

多謝分享，努力

入黃竹坑返工
日日塞入香港仔隧道睇到厭

知道佐敦谷前身七號墳場,夜晚都唔敢去

去過莫斯科其中一個墓園 葬左charles dickens 同雨果

喺連登睇人墳頭

1. 每個人都會死
2. 我諗應該係棺材嚟

而家通常係火葬

驚後代唔記得佢嗰樣？

ee

佢哋睇cemetery times

係呀，每個人嘅墳墓都有唔同嘅標誌

good. 呢個噴水池係根據聖經起㗎

除咗香港墳場，你仲可以見到天主教墳場

打卡景點

遊墳場尋墓喺歐美日都好普及，Paris 3大墓園更加係旅遊焦點。

好多重要嘅歷史人物都喺度㗎

幾年前，我生日時西人朋友係赤柱請吃午餐慶祝，之後帶我去睇赤柱外國將士墓地睇啲人墓碑，我覺得好唔老利，著好耐。
多謝你呢篇文，令我改觀。其實，係啲重要日子，去懷念一些人，感謝一些人，了解佢地比你的人生感悟，係好有意義。

常見Paradise十字形
四條河: honey, wine, water, milk

好有心 仲要親自幫佢安放入骨灰盅

其實都幾晒位

之前去都特登探過楊衢雲

四大寇

林鄭係亂葬崗？

正皮支持

等打卡撚爬上墳頭照相

犯咗大清國安法

呢D就係老一輩成日講嘅鄉情
而家呢類地方好少有
所以墓碑個籍貫已經變得有名無實

諗起何妖老豆老母個墳

呢種情懷可能要去星馬地區先有 始終遠離故土所以會有種大家同鄉互助既精神

睇到一半先知原來個post係嘅

*個post係你嘅

佢嗰墳係無字碑嚟

好似上邊有個巴打個名一樣跣低咗

茱莉巴打你啲科學嘅文好好睇

但拆咗佢好大工程

好似係驚有人去搞破壞, 所以無字, 得number

大文豪s

推學術po

所以有好多紀念碑

依啲成百年前既墓
仲有無親屬拜祭

之前facebook有個page又係墳場研究 但唔知咩原因突然無左
定佢改左名所以我搵唔到

SG少左好多
始終冇左語言載體
馬拉都或者有

push 香港歷史

respect

我今日都上唔到

有啲有嘅但好少

Yes
同埋點解佢可以喺香港墳場下葬係因為佢個friend謝贊泰

諗番起…細路個陣，藍絲老豆帶我去赤柱，行經墓園，老豆仲問我點解全部碑都寫英文，原來唔少外藉軍人二戰保衞香港因而犠牲

97後受中共控制同文化入侵，唔知仲頂到幾耐

華人文化中意擺埋先人照，加上香港土地問題大部分都係骨灰龕場，一幅牆成過百先人相，個感觀容易令人幾不安

佢當年嘅角色, 等於而家班抗爭者, 只係換咗當權者而已

如果張相影得四正啲, 觀感已經好好多, 有啲真係影得好怪, 唔係特登去評頭品足, 只係唔覺意望到

兩代嘅抗爭者都有好大嘅犧牲，所以有啲咩幫到而家嘅手足就盡量做啦

係，我以前細個會發惡夢

我諗佢應該剷咗個Facebook page

赤柱嗰個應該唔會拆嘅，因為佢係受英聯邦戰爭嗰個墳墓委員會保護

太可惜了 之前係佢個page到睇到好多典故
其中一個望族既後人仲送左本講自己家族史既書比佢

其實係咪因為以前好多人無讀書唔識字，所以要擺相等啲後人知道，如果唔係會拜錯
最後個個都擺相就keep左呢種模式

我諗都係紀念意味多啲

同埋想介紹下Joseph (Joe) Hughes（1926－1946）。呢位軍人非常勇敢，當佢揸緊架車的火藥起火嘅時候，佢冇走佬，反而用盡一切方法去撲熄火警。但係，架貨車最後爆炸，佢亦都受重傷，冇幾耐就過身。身後佢被追授佐治十字勳章。

好多墳頭相都無笑容的

咁樣已經好恐怖

應該咁講：中國人啲心理係好矛盾嘅。
死者家屬就覺得死者去左另一個世界，可能投左胎重新做人，未投胎都應該係「在天有靈」。
反而其他人呢，見到墳墓就覺得死者陰魂不散，見到死過人嘅樓就話凶宅不安，總之鬼唔搞活人就唔得嘅。

FB：香港墳場歷史討論區
不過入面有D係講墳頭風水
有D人好得意，整左小矮人同白雪公主係墳邊

我諗起黑市

整左小矮人同白雪公主係墳邊好得意

雞嶺彭門陳氏墓
中西合璧信仰包容
十字架香爐都有
七個小矮人用不同石材

個位先人生前應該好in

原來咁多香港地名紀念既人都係葬返係香港！
樓主個po好正

有幸跟丁公參觀過，真係好正
希望呢d地方可以好好保存

有個納粹德軍二戰完之前就走咗個時入去鳩行見到覺得好唏噓

有一種熟悉嘅感覺

有無拎簽名

係咪有納粹標誌個個？

係呀 好想知有咩故事要客死異鄉

See whether this site helps
夏神父有很多研究資料

佢係naval engineer嚟，但死因不明

感謝巴打

呢個都有用，不過要create一個帳號，不過係免費嘅

樓主好有心
今次真係長知識

仲有一樣好值得睇嘅係聖堂內地板上嘅墓
喺歐洲好多舊聖堂地板上都有 有些人經過時都唔會踩上去
香港唔知有冇呢?

香港好似無。。。

其實呢d係咪全部都係土葬？

搭車路過望入去見入面啲墓碑好靚
諗起澳門的舊西洋墳場

樓主究竟知唔知點解咁叉多支支，識得蜂湧黎香港嘅Camp Sites，公眾游泳池甚至海灘，屯門公園，搞到冚街污煙瘴氣，嘈吵大媽加有爺生冇乸教嘅頑童？

講真，劣等支乸大媽大叔，比起墳場啲鬼更恐怖

我諗係政府旅遊政策失誤+小紅書個啲promotion啫
墳場啲人啲人應該唔會太猖狂掛

仲有基督教墳場

親眼見過赤柱某個風景超靚墳場，頑劣支童在墳頭上跳來跳去，加大棚支大媽超嘈吵指手劃腳

香港太多大陸人係真

去跑馬地嗰個記得著長衫褲去，超級多蚊

yes 可以帶埋嘢飲

樓主有冇去埋戊午馬棚遇難中西士女公墓 ?

冇呀，遲啲去下先

但係overall來講西人嘅接受程度比較高

btw原來香港墳場有好多自然景貌

風光大葬

source: gwulo

香港仔華永都多野睇，有時睇完香港墳場就坐72過香港仔睇
另外澳門舊西洋墳場同新西洋墳場都好多野睇

香港仔華永有蔡元培、唐紹儀呢啲大人物

無啦我怕醜
佢真係講解得好正，好多都好深印象
例如日本妓女嗰d墓，話佢哋係黎賺錢比屋企人仲要一世都唔可以翻去，企係佢地墓前聽佢將成個歷史背景娓娓道來
仲有個警察墓，佢叫我哋自己睇上面d字，寫明個警察係比老虎咬死好陰公
跟佢去完真係眼界大開，依家都仲好有興趣搵相關書籍睇

唔覺
我住德國，大把人當墳場係公園咁行

原來係你嚟 今朝都冇留意到
得閒去跑馬地睇下先

去睇吓啦勁勁

Forgotten soul 都值得一睇

去過赤柱軍人墳場印象好深刻

赤柱軍人墳場真係好優美。以前被拘留於赤柱嘅外國人都好鍾意去軍人墳場思考人生

佢地唔係唔迷信 只係相信入黑前啲僵屍鬼怪會訓覺

沙嶺

冇笑容都算, 有啲眼神同輪廓都怪怪哋...

行山去柴灣到過香港保衛戰英靈墓

真係盡在不言中

高汁post，多謝樓主介紹
我自己冇入過去跑馬地個個墳場，但係老師帶過去過赤柱軍人墳場。
個陣個老師話有d碑係冇名，因為戰火令到搵到條屍，但已經認唔到係邊個。相反，有d係有名，但係下面冇屍體，係因為戰火，所以搵唔到屍
個陣我成個人係勁震撼，又好細個 (好似初中)，個陣係第一次真心好似有少少理解打仗係點既一回事

重有隔籬個咖啡園墳場

跑馬地嗰邊嚟講，三四十年前係可以同教會用非正式渠道買位。屋企有早兩代有人葬喺嗰度，我老豆話當年個價夠買兩個太古城單位

Victor Hugo 葬喺Paris Panthéon
Charles Dickens 葬喺London Westminster Abbey
你係咪搞錯咗？

yes
shd be 柴可夫斯基

墳場 ironically 係一個活生生嘅歷史博物館。歷史係由所有過去嘅人所構造而成 而好多人依家就喺墳場度

多謝樓主推介 好有趣

有次返小學探老師
個駐校社工話佢有時會走去墳場行個圈
當下 R 晒頭
過咗陣就自己都萌生呢個念頭
多謝樓主講解

常見電影埸景

好高彩

多謝分享！每次搭車經過都覺得好靚

之前睇過本叫「明治時期香港的日本人」嘅書，本書係18xx-190x年幾代日本駐港領事對當時香港唔同事嘅記錄，經常見到關於香港墳場嘅記載。例如第一個葬係香港墳場嘅日本人，陸軍少尉湯川温作係法國留學完坐船返日本，架船經香港停泊時係香港病死，墓地、棺材、石碑嘅錢由領事館出，葬於「香港東隅的基督教墓地第4372號地」，即係依家嘅香港墳場。

22歲就過身，好可惜

自己之前有一次一個人去左香港墳場行，發覺最大問題係好多石碑碑文甩晒油/比雨水磨平晒，好多資料睇到d睇唔到d

呢度有得睇inscriptions

有冇人係去拜鑽石山思親堂後面行上山果度果啲?
有啲好奇係行邊度上去, 上到“頂”之後後面重有冇？ 拜咗思親堂廿幾年次次望到都好好奇, 但又冇理由自己無端端行過去

墳場係一個反思生命嘅地方，尤其是基督教／天主教墳場

同埋大家去香港墳場時記住收埸前15分鐘好走，我嗰次5:50分去到正門門口已經鎖晒閂，職員個亭又熄埋燈唔見人，最後要爬返出去

係咪有姓氏係上面個啲

咁恐怖

方便下有興趣嘅人

今夕吾軀歸故土
他朝君體也相同

osborne個雕像係香港公園

英軍果堆一早就要
人地為左唔係屬於自己既地方捐軀
我地作為香港人由開埠到而家既歷史都要有認識
唔想比共狗借D意抺走哂

仲有櫻(?)花打卡

點解要用 ironically

用 literally 唔係好啲？

香港墳場都有

啲重要人物埋葬咗係東面

介紹還介紹咪叫人去啦 又唔係唔知香港人質素幾好
人哋啲墳有咩污糟損爛係咪你負責?

我估你應該會知我講邊啲。我用山墳嚟形容係咪會好啲? 又

我嗰張都係香港今日影的

長沙灣果度都有個天主教墳場, 即係龍翔道果個。我諗應該差唔多, 但都係冇機會去。
其實會去“參觀”, “了解”香港既墳場唔多。會去, 有去開既自然會繼續, 我估應該唔會有幾多人會因為呢個po而特燈去。
雖然我明人既“劣根性”, 唔洗咁快起"鋼"既.....

有片睇？求零

學到野

O 你意思係 [香港墳場]

agger，對歴史有興趣嘅自然會去，
冇興趣嘅頂盡入去10分鐘影下相打下卡就走人

得相咋巴打

屌我細個個陣
屋企掛左3幅先人相係廳
好似支那掛毛主席係屋企個啲咁撚大張
仲要黑白相
個陣不知幾驚

可惜，呢啲研究好正

咁你細個上音樂堂驚唔驚 貝多芬, 莫扎特, 巴赫, 蕭邦, 柴可夫司機, 舒柏特, 海頓 ....

係你要買位之餘有返咁上下地位先買到

其實香港以前都有神主檯擺屋企，拜祖先，拜神。 不過依家嫌迷信唔再興姐。

個feel唔同喎
同埋依啲好似係畫像黎⋯

好多人屋企應該都會有呢d車頭相

多謝巴打介紹

差唔多啫

屌 以前中學讀history 去呢度實地考察
多蚊到乜咁 好睇條L

感謝樓主！又認識多咗

樓主有冇去到咖啡園

講開又講, 有冇人去過探明星? 例如哥哥, 梅姐, 羅記, 陳百強, 家駒... etc.

跑馬地墳場隔離好似仲有一個叫做咖啡園墳場
係安葬以前跑馬地大火嘅死者
而家好似得中原地圖先至有標示呢個地方

樓主好有心

小學個陣學校帶過去薄扶林嗰個墳場寫文
個陣淨係覺得對住個海好舒服
返到屋企同老母講話死咗要住嗰到

我估樓主可能有睇過呢本書

墳場

真係，爬爬下跌親可以直接瞓埋入去

都唔算隔籬，中間隔咗成個跑馬地，咖啡園係掃桿埔嗰邊。不過咖啡園都係少人去好多，主要睇馬棚先難友紀念碑嗰個位，入啲墳場嗰道個位比較陰森同僻靜

軍人好多仲細過我

有啊

我早幾年都試過拎住呢本書入去好似樓主你咁逐個墳考究，行左半日

上網search 過, 原來哥哥同梅姐嘅靈位同骨灰係分開兩個地方擺, 驚人搞破壞?

第一個參觀墳場

未去過，遲下去下先

吓，我覺得好好睇

驚太多fans damage到個墓掛

本書講嘅嘢仲豐富過我分享嘅嘢

通常20幾歲

hku再過啲就係。

睇大家嘅分享都學到嘢

冇佢地邊有香港
最慘又再淪陷俾獨裁軸心國

赤柱軍人墳場都靚

始終鍾意去有樹碑既墳場

好似劃咗個位比啲未成形就死咗既胎

睇夜景會好睇啲

反而想去下赤柱個死囚墳場 不過好似而家變咗草地冇乜嘢睇

好似唔俾人入去

係咪慈雲山嗰到？

搵到份好有用嘅資料，大家可以去睇睇

應該唔係

Section 7 啲burial好多都係小朋友

赤柱軍人墳場原來開埠初期已經啟用

古色古香啲

我都分唔清，我拜山嗰個位係慈雲山，但網上寫鑽石山

好似冇講何東臨死先入教
傳說好似係因為想下葬喺跑馬地墳場

證明依個墓地真係好地方嚟

何東本身信儒釋道佢啲lifestyle都好中式

火葬場後面, 如場搭車上經過運動場8成會望到

細個去參觀，唔識咩係墓碑，扶住影相

剷平佢响公屋啦

今日無蚊 風景就無咩，但好平靜 遠離下市區唔錯

夜晚先去咁得意嘅

有feel啲 （上完堂先去）

夜晚好feel d。冇乜人甚至冇人, 周圍睇下影下相研究下唔洗俾人歧視以為痴撚線

巴打去咗香港仔？

琴晚有太暗有啲唔清楚，今日去多一次 下午都係無咩人 不過一個人係墳埸周圍望有啲奇怪